\section{Introduzione}

Questo corso fornisce i concetti fondamentali della teoria degli automi e dei linguaggi formali, mostrando la loro applicazione ai compilatori.
Va anche in dettaglio nelle due fasi di analisi lessicale e sintattica dei compilatori.
Inoltre, introduce le nozioni di indecidibilità e intrattabilità. 


\subsection{Informazioni tecniche}

Siti web del corso:

\begin{center}

\url{http://www.math.unipd.it/~emezzett/automi.html}

\url{http://www.math.unipd.it/~sperduti/automi.html}

\end{center}
Indirizzi email dei docenti:

\begin{center} 
\url{emezzett@math.unipd.it} [\textit{Enrico Mezzetti}]

\url{sperduti@math.unipd.it} [\textit{Alessandro Sperduti}] 
\end{center} 

Le lezioni si terranno nell'aula\textbf{LUM250}
Gli orari sono i seguenti:

\begin{itemize}

\item \textbf{Lunedì}, 15:30 - 17:30
\item \textbf{Martedì}, 15:30 - 17:30
\item \textbf{Mercoledì}, 13:30 - 15:30

\end{itemize}
Il ricevimento con il professor Mezzetti avverrà il \textbf{Martedì} dalle ore 10:30 alle ore 12:30 e il \textbf{Giovedì} su appuntamento.
Il carico complessivo del corso consiste in
\textbf{48 ore} di lezione e \textbf{16 ore} di esercitazioni in aula per un totale di \textbf{8 CFU}.\\

La modalità d'esame è \textbf{scritto più eventuale orale}, e avviene tramite iscrizione su \textit{Uniweb}. 
E' possibile superare lo scritto in due compitini: Il primo verterà sulla parte tenuta dal professor Mezzetti, ed è fissato per il giorno \textbf{Martedì 18 Novembre} mentre il secondo sarà centrato sulla parte tenuta dal professor Sperduti. Nel caso del superamento di uno dei due compitini all'appello sarà possibile sostenere solo la parte mancante.


\subsection{Programma del corso}

\begin{itemize}

\item \textbf{Parte 1: linguaggi regolari e analisi lessicale (3 cfu)};
\begin{itemize}
\item Automi a stati finiti;
\item Espressioni e linguaggi regolari;
\item Analisi lessicale;
\end{itemize}

\item \textbf{Parte 2: linguaggi liberi da contesto e analisi sintattica (3 cfu)};
\begin{itemize}
\item Grammatiche e linguaggi liberi dal contesto;
\item Automi a pila;
\item Analisi sintattica: parsers top-down (LL) e bottom-up (LR);
\end{itemize}

\item \textbf{Parte 3: indecidibilità e intrattabilità (2 cfu)};
\begin{itemize}
\item Macchine di Turing;
\item Concetto di indecidibilità;
\item Problemi intrattabili;
\item Classi P e NP.
\end{itemize}

\end{itemize}

\subsection{Materiale}

Appunti delle lezioni. [\textbf{PRINCIPALE}]\\
Materiale nelle \textbf{slides}.\\
Testi di riferimento:

\begin{itemize}

\item \textbf{Automi, Linguaggi e calcolabilità}, J. E. Hopcroft, R. Motwani, J. D. Ullman, terza edizione, Pearson/Addison-Wesley, 2009.

\item \textbf{Compilatori: principi, tecniche e strumenti} (cap. 1,3,4), A. V. Aho, M. S. Lam, R. Sethi, J. D. Ullman, seconda edizione, Pearson/Addison-Welsley, 2009.

\end{itemize}